---
title: "Participando"
date: 2022-02-19T19:20:00-03:00
draft: false
---

Se você tem interesse em projetos **FOSS**, como o **Kernel Linux**, e quer explorar o
código deles, aprender, ensinar, contribuir de volta para as comunidades, ou
conversar sobre, e ter pessoas com os mesmos interesses para te acompanhar e
ajudar nessa jornada, você está no lugar certo! :^)

Se já não tiver visto, veja **[os objetivos](/objetivos)** do grupo.

O principal canal de comunicação do grupo é o **[grupo do
Telegram][telegram]**! E é um bom lugar para tirar dúvidas fora do horário do
encontro semanal.

## Encontro semanal

Realizamos dois encontros semanais presenciais na **Unicamp**: 

* **Segundas-feiras**: 14:00h às 16:00h na sala 53 do [IC-2][ic2-location].
* **Quartas-feiras**: 19:00h às 21:00h na sala 53 do [IC-2][ic2-location].

Não uniformizamos tópicos para as reuniões supracitadas, geralmente, os tópicos
discutidos nessas reuniões obedecem as demandas que surgem naturalmente dentro
da entidade. Porém, nós temos um **[bloco de
notas](https://etherpad.wikimedia.org/p/lkcamp-pauta)** para inserção de pautas
por parte dos participantes e anotações da reunião.

Em geral, nas reuniões os participantes podem mostrar os projetos nos quais
estão trabalhando e compartilhar outras experiências/sugestões. É um momento de
compartilhamento e aprendizado. Todas as pessoas (**sejam da Unicamp ou não**)
estão convidadas a participar!

Há também um encontro semanal **on-line**.

* **Sábado**: às 10:00h ([horário de Brasília][brasilia-time]) disponível
  através deste [link](https://meet.jit.si/lkcamp-unicamp).

Os encontros a princípio não terão uma agenda. Qualquer pessoa é bem-vinda para
participar desenvolvendo seu projeto.

Todas as pessoas são encorajadas a interagir: conte sobre seu projeto para as
demais, pergunte sobre o projeto das outras. Se não tiver um projeto em mente e
quiser algum direcionamento por onde começar, peça ajuda! (e veja as sugestões
abaixo)

## Sugestões para começar

Se você ainda não tem um objetivo em mente, aqui vão algumas sugestões.

Fizemos uma série de vídeos/podcasts chamada [LkConf](/lkconf), em que
conversamos com contribuidores de grandes projetos colaborativos de software
livre (GNOME, KDE, Debian, Arch Linux, etc). Ver/ouvir essa série pode ser uma
boa forma de se inspirar na comunidade que move esses projetos e ter ideias de
onde você quer contribuir!

Caso você já tenha se interessado pelo Kernel Linux especificamente, ou então se
só ouviu falar sobre e gostaria de aprender mais, [temos uma playlist de vídeos](https://peertube.lhc.net.br/w/p/rYLMDq4ebGXLR7FJpU27ru)
inteirinha sobre ele! Nesses vídeos explicamos os fundamentos do funcionamento
do Kernel Linux de forma abrangente, com a intenção de preparar qualquer pessoa
para contribuir para esse formidável projeto. Também temos [exercícios práticos](https://docs.lkcamp.dev/unicamp_group/boot/)
para aprender colocando a "mão na massa". 

Se seu interesse principal for começar a contribuir com código, não existe forma
melhor do que baixar o código do projeto e rodar, procurando por problemas. No
caso específico do Kernel Linux, sugestões de contribuição são compilar algum
dos drivers em [staging](https://git.kernel.org/pub/scm/linux/kernel/git/torvalds/linux.git/tree/drivers/staging)
e rodar o script em [scripts/checkpatch.pl](https://git.kernel.org/pub/scm/linux/kernel/git/torvalds/linux.git/tree/scripts/checkpatch.pl)
nos arquivos e consertar algum dos warnings/erros presentes!

Ou talvez você queira é se debruçar sobre um tema a fundo e entendê-lo sem
necessariamente enviar uma contribuição. No caso do Kernel Linux, explore [o
código](https://git.kernel.org/pub/scm/linux/kernel/git/torvalds/linux.git/tree/),
[a documentação](https://www.kernel.org/doc/html/latest/) ou artigos no
[LWN](https://lwn.net/) ou pela internet e veja se encontra algum subsistema ou
funcionalidade específica do Kernel que desperte seu interesse e vá fundo!

E, claro, converse com outras pessoas durante o encontro semanal. Às vezes de
uma simples conversa pode surgir uma ideia que te interessa!

O que quer que você aprenda durante suas explorações, adoraríamos que você
explicasse para as demais pessoas do grupo durante uma apresentação ou apenas
informalmente, para que possamos expandir o conhecimento de todos!

## Links

Todos os links do **LKCAMP** [aqui](https://lkcamp.gitlab.io/lynx/home/)!

- Listas de email: [patches][mail-patches], [discussão][mail-discussion]
- Canais: [Youtube][youtube], [PeerTube][peertube]

[hubs]: https://hubs.mozilla.com/bp9MnxZ/lkcamp/
[telegram]: https://t.me/lkcamp
[mail-patches]: https://lists.sr.ht/~lkcamp/patches
[mail-discussion]: https://lists.sr.ht/~lkcamp/discussion
[youtube]: https://www.youtube.com/channel/UC2skRId4WWg9F0vc6GAKRIA
[peertube]: https://peertube.lhc.net.br/c/lkcamp_main/videos
[ic2-location]: https://www.openstreetmap.org/way/95011169
[brasilia-time]: https://www.timeanddate.com/worldclock/brazil/brasilia